\newpage
\section{Introdução}

Comutadores (\emph{switches}) e roteadores (\emph{routers}) atuais
suportam uma quantidade limitada de arquiteturas e protocolos de rede.
Mesmo para as arquiteturas e protocolos suportados, comutadores e
roteadores permitem processamento limitado dos pacotes, como decremento
do TTL, verificação do \emph{checksum}, balanceamento de carga e
descarte.  Esta falta de flexibilidade dificulta a avaliação e
implantação de mecanismos como OpenSketch~\cite{yu13opensketch}, de
protocolos alternativos como Free-riding
Multicast~\cite{ratnasamy06multicast} e de novas arquiteturas como
XIA~\cite{han12xia}, CCN~\cite{jacobson09content}, ou
SDN~\cite{casado09ethane}.  O caminho padrão para avaliação e
implantação dessas soluções seria desenvolver novas placas de rede e
processadores de pacotes específicos em \emph{hardware} (ASICs), o que é
economicamente inviável.

A NetFPGA é uma plataforma aberta que combina um FPGA
(\emph{field-programmable gate array}, ou arranjo de portas programável
em campo) memória (SRAM e DRAM) e processadores de sinais numa placa com
quatro portas Ethernet de 1\,Gbps ou 10\,Gbps.  Desenvolvedores podem
programar o FPGA e utilizar a memória para implementar novos mecanismos,
protocolos e arquiteturas.  A NetFPGA permite modificação dos pacotes em
trânsito, controle total sobre o encaminhamento e manutenção de estado.

A NetFPGA é particularmente útil como uma alternativa de \emph{hardware}
flexível e de baixo custo para avaliação de protótipos de pesquisa.
NetFPGAs já foram utilizadas em vários projetos de pesquisa
(e.g.,~\cite{yu13opensketch, Naous:2008:IOS:1477942.1477944,
ghani10secure, thinh12fpga, antichi12open, lombardo12netfpga}).
Comparada com a abordagem de implementar soluções em \emph{software}, a
NetFPGA garante processamento e encaminhamento na taxa de transmissão
das interfaces (sem sacrificar banda), baixa latência e não onera a CPU
do computador.

% A plataforma NetFPGA permite processamento genérico de pacotes de rede
% em hardware.  A NetFPGA pode ser utilizada para desenvolvimento de
% protótipos de pesquisa bem como implantação de novas funcionalidades.

Neste texto, introduziremos o leitor à NetFPGA. Na
\secstr~\ref{sec:example} iremos demonstrar nosso \emph{firewall} em
funcionamento do ponto de vista do usuário e descreveremos como
configurar o ambiente de desenvolvimento da NetFPGA.  Na
\secstr~\ref{sec:arch} iremos apresentar as arquiteturas de
\emph{hardware} e \emph{software} da NetFPGA, dando uma visão geral das
funcionalidades e do desenvolvimento na NetFPGA.  Na
\secstr~\ref{sec:impl} iremos demonstrar passo-a-passo a criação de um
novo módulo na NetFPGA.  Usaremos como exemplo um \emph{firewall} para
filtragem de pacotes em \emph{hardware} em função da porta de destino do
protocolo TCP.  Nosso \emph{firewall} é um exemplo didático que cobre a
maior parte dos conceitos necessários para desenvolvimento de um novo
projeto, como utilização de memória bem como processamento e modificação
de pacotes.  Por fim, na \secstr~\ref{sec:related} iremos discutir
outros projetos utilizando a NetFPGA.  Acreditamos que os conceitos do
minicurso irão permitir pesquisadores e programadores utilizarem a
NetFPGA com módulos existentes bem como desenvolverem novos módulos para
processamento de pacotes em \emph{hardware}.

